\chapter{Blog}

\section{Introduction}

Maintenant que nous avons mis en place un système d'authentification, nous allons pouvoir commencer les choses sérieuses. Nous allons mettre en place un blog. Bon, ne vous imaginez pas que vous allez créer le prochain gestionnaire de contenu à la mode (hé, je l'aurais fait avant vous si c'était si simple! \emoticon{smile_big}), le but de ce chapitre est juste de vous montrer au travers d'un exemple concret comment interagir avec une base de données.

Au niveau des fonctionnalités, nous allons développer un blog basic, mais fonctionnel. Nous allons créer, publier, modifier, supprimer des articles. Avec cela, nous allons couvrir à peu près toutes les opérations élémentaires concernant les bases de données. Libre à vous, ensuite, de creuser le sujet et d'aller plus loin.

\section{Base de données}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{images/table_login_article}
  \caption{Table des utilisateurs et des articles}
  \label{img_table_login_article}
\end{figure}

La première chose à faire, c'est de définir nos tables dans la base de données. La figure \refpage{img_table_login_article} illustre celles que nous allons mettre en place. Il s'agit d'une construction minimaliste, mais largement suffisant pour notre tutoriel.

La table \code{Login} a déjà été créée au chapitre précédent (voir section \refpage{sec_auth_implementation_user_table}).

La table \code{Article} va contenir nos articles. Chacun de ceux-ci auront un titre, un contenu, une date et un auteur. Nous avons également un champ \og{}alias\fg{} qui va servir pour la création de l'URL et un champ \og{}status\fg{} qui va permettre de dire si l'article est publié ou non. Cela vous permettra de rédiger des brouillons et de les publier seulement lorsqu'ils seront prêts. Nous avons également un champ \og{}id\fg{} pour identifier les articles de manière unique dans la table.

Voici le code SQL pour créer la table pour MySQL. Si vous utilisez un autre serveur de base de données, il faudra peut-être adapter un peu les requêtes. Attention, souvenez-vous que vous avez déjà créé la table \code{Login}. Si ce n'est pas le cas, reportez-vous d'abord à la section \refpage{sec_auth_implementation_user_table}.

\begin{lstlisting}[language=sql]
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `article` (
  `id` int(11) NOT NULL,
  `title` varchar(64) NOT NULL,
  `alias` varchar(64) NOT NULL,
  `content` text NOT NULL,
  `date` datetime NOT NULL,
  `status` char(1) NOT NULL DEFAULT 'W',
  `author_id` int(11) NOT NULL
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `article` ADD PRIMARY KEY (`id`);
ALTER TABLE `article` ADD KEY `idx_author_id` (`author_id`);

ALTER TABLE `article` MODIFY `id` int(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT;

ALTER TABLE `article` ADD CONSTRAINT `fk_article_login_id` FOREIGN KEY (`author_id`) REFERENCES `login` (`id`);
\end{lstlisting}

\section{Liste des articles}

La première chose que nous allons faire, c'est afficher la liste des articles déjà postés. OK, vous allez dire qu'il n'y a encore rien à afficher, mais il faut bien commencer par quelque chose. Et puis, un aspect qui est souvent négligé, c'est la gestion des données absentes, et nous allons nous y atteler ici.

Pour afficher la liste des articles, nous allons devoir créer un modèle, un contrôleur (qui servira à gérer tout le blog) et des vues.

\subsection{Modèle}
\label{sec_blog_liste_articles_modele}

Généralement, on crée un modèle par entité. Personnellement, je travaille un peu différemment. J'aime bien avoir en plus un modèle par liste. Ainsi, nous allons d'abord créer notre modèle pour la liste des articles, et nous créerons un peu plus tard le modèle pour l'article en lui-même. Si vous voulez polémiquer sur la pertinence de cette manière de faire, on risque d'y passer du temps. Alors, si vous n'êtes pas du même avis, faites comme bon vous semble. \emoticon{smile}

Pour définir notre modèle, nous allons dans un premier temps définir ce que nous allons afficher. C'est simple, il s'agit du contenu de la table \code{Article}. Toutefois, nous devrons remplacer l'identifiant de l'auteur par son nom d'utilisateur et le code du statut pas un libellé compréhensible. De plus, nous n'afficherons qu'une partie du contenu de l'article. Cela n'aurait pas beaucoup de sens d'afficher l'article en entier lorsqu'on liste tous les articles.

Pour limiter le contenu de l'article, nous allons utiliser une fonction SQL, nous n'avons pas trop le choix (en fait, si, mais cela va beaucoup compliquer les choses, croyez moi sur parole). Si nous voulons limiter le contenu sur base d'un certain nombre de caractères, nous pouvons utiliser la fonction \href{https://dev.mysql.com/doc/refman/5.5/en/string-functions.html#function_substring}{\code{SUBSTRING()}}, mais il y a de fortes chances pour que le dernier mot soit coupé, et ce ne sera pas très joli. Nous pourrions également utiliser la fonction \href{https://dev.mysql.com/doc/refman/5.5/en/string-functions.html#function_substring-index}{\code{SUBSTRING\_INDEX()}} en donnant un espace comme délimiteur, mais alors, là, nous aurons une incertitude quand à la taille du texte affiché (suivant la taille des mots affichés). Choisissons la seconde solution, c'est la meilleure (bon, c'est vrai, ça se discute aussi, disons qu'il fallait en choisir une et il fallait justifier ce choix, alors\dots{} \emoticon{wink}). Attention, les fonctions citées ici concernent MySQL. Si vous utiliser un autre serveur de base de données, veuillez vous référer à sa documentation.

Pour avoir le nom de l'auteur de l'article plutôt que son identifiant, il va falloir faire une \href{http://sql.sh/cours/jointures}{jointure} entre les tables \code{Login} et \code{Article}. Le constructeur de requête de CodeIgniter fait ça très bien, mais au niveau performance, il vaut mieux utiliser une vue. En effet, cette requête sera très souvent effectuée, même pour afficher les détails d'un article.

Nous allons donc créer une vue comme suit:

\begin{lstlisting}[language=sql]
CREATE VIEW `article_username`
AS
SELECT `article`.`id`,
       `title`,
       `alias`,
       `content`,
       `date`,
       `article`.`status`,
       `username` AS `author`,
       `author_id`
FROM `article` INNER JOIN `login` ON `article`.`author_id` = `login`.`id`;
\end{lstlisting}

Et voici donc notre modèle \code{application/models/Articles.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Articles extends CI_Model {

  protected $_list;

  public function __construct() {
    parent::__construct();
    $this->_list = [];
  }

  public function __get($key) {
    $method_name = 'get_property_' . $key;
    if (method_exists($this, $method_name)) {
      return $this->$method_name();
    } else {
      return parent::__get($key);
    }
  }

  protected function get_property_has_items() {
    return count($this->_list) > 0;
  }

  protected function get_property_items() {
    return $this->_list;
  }

  protected function get_property_num_items() {
    return count($this->_list);
  }

 public function load($show_hidden = FALSE) {
    $this->db->select("id, title, alias, SUBSTRING_INDEX(content, ' ', 20) AS content, date, status, author")
        ->from('article_username')
        ->order_by('date', 'DESC');
    if (!$show_hidden) {
      $this->db->where('status', 'P');
    }
    $this->_list = $this->db->get()
        ->result();
  }
}
\end{lstlisting}

Vous devez commencer à me connaître, maintenant. Je vous livre d'abord le paquet et j'explique ensuite. \emoticon{smile}

J'ai utilisé la même méthode \code{\_\_get()} que pour le modèle servant à l'authentification (il faudra que je pense à créer une sur-classe avec les méthodes courantes). Si vous avez raté les explications la concernant, je vous invite pour une séance de rattrapage à la section \refpage{sec_auth_implementation_model}.

J'ai défini trois propriétés en lecture seule: \code{items}\footnote{Idéalement, au lieu de la propriété \code{items}, nous utiliserions un \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Iterator_pattern}{itérateur}, mais je ne voulais pas vous perdre ici.} qui retourne la liste des articles et \code{num\_items} qui donne le nombre d'articles et \code{has\_items} qui indique s'il y a des articles ou pas. J'ai également défini une méthode \code{load()} qui va charger les articles.

Vous constaterez que la méthode \code{load()} prend un paramètre \code{\$show\_hidden} qui est \code{FALSE} par défaut. Nous laissons ici la possibilité de n'afficher que les articles publiés ou également les brouillons et les articles supprimés. Nous pouvons mesurer ici l'intérêt du constructeur de requête.

La séquence \og{}normale\fg{} d'utilisation de ce modèle est d'abord de le charger, puis d'appeler la méthode \code{load()}. Ensuite, les articles seront accessibles via la propriété \code{items}. Les autres éléments seront utiles dans les vues (croyez-moi, vous vous en rendrez vite compte \emoticon{laugh}). Si vous comptez publier votre site, il faudra faire évoluer ce modèle, notamment pour ajouter des fonctions de pagination.

\subsection{Vue}
\label{sec_blog_liste_articles_vue}

J'avais d'abord envisagé de faire le contrôleur avant la vue, mais je suis sûr que certain(e)s d'entre vous auraient été tenté(e)s d'afficher la page avant d'avoir fini. Alors, faisons la vue  \code{application/views/blog/index.php} en premier:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <div class="col-md-12">
      <?= heading($title); ?>
      <hr />
    </div>
  </div>
  <div class="row">
    <div class="col-md-12">
      <p class="text-right">Nombre d'articles: <?= $this->articles->num_items; ?></p>
    </div>
  </div>
  <div class="row">
    <?php if ($this->articles->has_items) : ?>
      <?php
      foreach ($this->articles->items as $article) {
        $this->load->view('blog/article_resume', $article);
      }
      ?>
    <?php else: ?>
      <div class="col-md-12">
        <p class="alert alert-warning" role="alert">
          Il n'y a encore aucun article.
        </p>
      </div>
    <?php endif; ?>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Nous allons afficher le titre de la page et ensuite le nombre d'article grâce à la propriété \code{num\_items} de notre modèle (je vous avais dit que ça servirait \emoticon{angel}). Ensuite, nous faisons un test pour savoir s'il y a des articles ou pas grâce à la propriété \code{has\_items}. S'il n'y a pas d'article, un message d'avertissement sera affiché.

S'il y a des articles, nous exécuterons une boucle pour les afficher. Alors ici, j'ai inclus un petit concept intéressant à placer dans un entretien d'embauche: la \textbf{vue partielle}. Certaines personnes en font des pataquès autour de ce concept, mais en réalité, c'est très simple: il s'agit d'une vue appelée à partir d'une autre vue. Une même vue partielle peut être appelée à partir de différentes autres vues pour avoir un bout de code identique sur plusieurs pages. Cela évite la redondance. Alors si vous obtenez un job grâce à ça, n'oubliez pas ma commission. \emoticon{wink}

Voici la vue partielle \code{application/views/blog/article\_resume.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="col-md-4">
  <?= heading(htmlentities($title), 2); ?>
  <p>
    <small>
      <?= nice_date($date, 'd/m/Y'); ?>
      -
      <?= $author ?>
      <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
        -
        <?= $this->article_status->label[$status]; ?>
      <?php endif; ?>
    </small>
  </p>
  <p><?= nl2br(htmlentities($content)); ?>...</p>
</div>
\end{lstlisting}

Comme nous avons passé un article en paramètre de notre vue, nous accédons directement à ses attributs. Aussi, vous aurez remarqué l'utilisation de la fonction PHP \code{\href{http://php.net/manual/fr/function.htmlentities.php}{htmlentities()}}. Si un utilisateur tape du code HTML, il sera affiché et non interprété. Une règle de base: \textbf{n'afficher jamais tel quel du texte introduit par une utilisateur}. Vous pourriez avoir de drôles de surprises\dots{}
 
Je vois que certains d'entre vous se posent des questions à propos de certains éléments de cette vue. C'est normal, elle contient des choses que vous n'avez pas encore vues. Pour ceux qui ne se posent pas de question, relisez bien le code, vous avez loupé des trucs. \emoticon{wink}

Tout d'abord, il y a la fonction \code{nice\_date()}. Elle est fournie par le \emph{helper} \code{\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/date_helper.html}{Date}} et permet de formater facilement une date.

Ensuite, il y a \code{article\_status}. Kesako? Souvenez-vous, nous avons défini un code pour le statut d'un article. Pour le rendre plus parlant, j'ai défini le modèle \code{application/models/Article\_status.php}. Ce dernier remplacera le code avec un texte compréhensible par les humains.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Article_status {

  protected $_status;

  public function __construct() {
    $this->_status = [
        'W' => [
            'text' => 'Brouillon',
            'decoration' => 'warning'
        ],
        'P' => [
            'text' => 'Publié',
            'decoration' => 'primary'
        ],
        'D' => [
            'text' => 'Supprimé',
            'decoration' => 'danger'
        ]
    ];
  }

  public function __get($key) {
    $method_name = 'get_property_' . $key;
    if (method_exists($this, $method_name)) {
      return $this->$method_name();
    } else {
      return parent::__get($key);
    }
  }

  protected function get_property_label() {
    $result = [];
    foreach ($this->_status as $key => $value) {
      $result[$key] = '<span class="label label-' . $value['decoration'] . '">' . $value['text'] . '</span>';
    }
    return $result;
  }

  protected function get_property_text() {
    $result = [];
    foreach ($this->_status as $key => $value) {
      $result[$key] = $value['text'];
    }
    return $result;
  }

  protected function get_property_codes() {
    return array_keys($this->_status);
  }
}
\end{lstlisting}

Notre modèle contiendra une propriété \code{label} qui retournera un tableau des textes des statuts avec un formatage HTML, une propriété \code{text} qui retournera un tableau des textes des statuts et une propriété \code{codes} qui retourne la liste des codes possibles.

Vous constaterez que les données sont \og{}\emph{hard-codées}\footnote{codées \og{}en dur\fg{}, c'est à dire que les données se retrouvent dans le code}\fg{} dans le constructeur. Sachez que c'est une pratique à proscrire. Idéalement, vous créerez une table dans votre base de données pour contenir la liste des statuts. J'avoue qu'ici, j'ai fait preuve d'un peu de paresse. Alors, \og{}faites ce que je dis, mais pas ce que je fais\fg{}. \emoticon{angel}

\subsection{Contrôleur}
\label{sec_blog_liste_articles_controller}

Voilà, maintenant tout devrait être prêt pour pouvoir afficher la liste des articles de notre blog. Il n'y a plus que le contrôleur \code{application/controllers/Blog.php} à ajouter:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {

  function index() {
    $this->load->helper('date');
    $this->load->model('articles');
    $this->load->model('article_status');
    $this->articles->load($this->auth_user->is_connected);

    $data['title'] = "Blog";

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('blog/index', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Dans la page d'index, nous allons charger le \emph{helper} \code{Date} (pour la fonction \code{nice\_date()}), et les modèles \code{Article} et \code{Article\_status}. Nous chargeons ensuite les données de la base de données et affichons les vues. Suivant que l'utilisateur soit connecté ou pas, nous afficherons les articles cachés ou non. En allant sur l'adresse \url{http://localhost/blog/index.html}, vous devriez avoir une page ressemblant à la figure \refpage{img_screenshot_blog_empty}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.56]{images/screenshot_blog_empty}
  \caption{Page d'accueil du blog sans articles}
  \label{img_screenshot_blog_empty}
\end{figure}

Ah! oui, si vous avez bien regardé l'illustration \refpage{img_screenshot_blog_empty}, vous aurez constaté qu'il y avait une entrée dans le menu principal pour le blog. Vous devriez être capable de le faire vous-même maintenant \emoticon{smile}. Vous avez du mal et avez besoin d'un indice? Revoyez les exercices de la section \refpage{sec_concept_base_exercice}.

\subsection{Routage}

Pour consulter la page d'accueil du blog, ile faut aller à l'adresse \url{http://localhost/blog/index.html}. Si nous utilisons l'adresse \url{http://localhost/blog/}, nous aurons une erreur. En effet, si nous nous reportons à la section \refpage{subsection_routage}, nous avons défini que toutes les URI ne comportant qu'un seul paramètre seront redirigées vers le contrôleur \code{Site}. Ainsi, \code{blog} sera redirigé vers \code{site/blog}.

J'aimerais que l'adresse \url{http://localhost/blog/} nous donne la liste des articles de notre blog. Comme toujours, avec CodeIgniter, c'est très simple. Nous allons juste modifier le fichier \code{application/config/routes.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$route['default_controller'] = 'site';
$route['blog'] = 'blog/index';  // l'URI 'blog' sera redirigée vers 'blog/index'
$route['(:any)'] = 'site/$1';
\end{lstlisting}

Attention! \code{\$route['blog']} doit se trouver \textbf{avant} \code{\$route['(:any)']}, sinon c'est cette dernière qui sera prise en compte et nous aurons toujours une erreur si nous voulons accéder à l'adresse \url{http://localhost/blog/}.


\section{Création d'un article}

Nous pouvons maintenant afficher la liste (vide) des articles. Tâchons de la remplir un peu\dots{}

\subsection{Modèle}
\label{sec_blog_article_modele}

Nous allons créer le modèle \code{application/models/Article.php} qui va représenter un article comme suit:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Article extends CI_Model {

  protected $_alias;
  protected $_author;
  protected $_author_id;
  protected $_content;
  protected $_date;
  protected $_id;
  protected $_status;
  protected $_title;

  public function __construct() {
    parent::__construct();
    $this->clear_data();
  }

  public function __get($key) {
    $method_name = 'get_property_' . $key;
    if (method_exists($this, $method_name)) {
      return $this->$method_name();
    } else {
      return parent::__get($key);
    }
  }

  public function __set($key, $value) {
    $method_name = 'set_property_' . $key;
    if (method_exists($this, $method_name)) {
      $this->$method_name($value);
    } else {
      parent::__set($key, $value);
    }
  }

  protected function clear_data() {
    $this->_alias = NULL;
    $this->_author = NULL;
    $this->_author_id = NULL;
    $this->_content = NULL;
    $this->_date = NULL;
    $this->_id = NULL;
    $this->_status = NULL;
    $this->_title = NULL;
  }

  protected function get_property_alias() {
    return $this->_alias;
  }

  protected function get_property_author() {
    return $this->_author;
  }

  protected function get_property_author_id() {
    return $this->_author_id;
  }

  protected function get_property_content() {
    return $this->_content;
  }

  protected function get_property_date() {
    return $this->_date;
  }

  protected function get_property_id() {
    return $this->_id;
  }

  protected function get_property_is_found() {
    return $this->_id !== NULL;
  }

  protected function get_property_status() {
    return $this->_status;
  }

  protected function get_property_title() {
    return $this->_title;
  }

  public function load($id, $show_hidden = FALSE) {
    $this->clear_data();
    $this->db
        ->from('article_username')
        ->where('id', $id);
    if (!$show_hidden) {
      $this->db->where('status', 'P');
    }
    $data = $this->db
        ->get()
        ->first_row();
    if ($data !== NULL) {
      $this->_alias = $data->alias;
      $this->_author = $data->author;
      $this->_author_id = $data->author_id;
      $this->_content = $data->content;
      $this->_date = $data->date;
      $this->_id = $data->id;
      $this->_status = $data->status;
      $this->_title = $data->title;
    }
  }

  public function save() {
    $data = [
        'alias' => $this->_alias,
        'author_id' => $this->_author_id,
        'content' => $this->_content,
        'status' => $this->_status,
        'title' => $this->_title
    ];
    if ($this->is_found) {
      $this->db->where('id', $this->_id)
          ->update('article', $data);
    } else {
      $data['date'] = date('Y-m-d H:i:s');
      $this->db->insert('article', $data);
      $id = $this->db->insert_id();
      $this->load($id, TRUE);
    }
  }

  protected function set_property_author_id($author_id) {
    $this->_author_id = $author_id;
  }

  protected function set_property_content($content) {
    $this->_content = $content;
  }

  protected function set_property_status($status) {
    $this->_status = $status;
  }

  protected function set_property_title($title) {
    $alias = url_title($title, 'underscore', TRUE);
    $this->_title = $title;
    $this->_alias = $alias;
  }
}
\end{lstlisting}

Je reconnais que le code est un peu long, mais il n'a rien de compliqué. \emoticon{smile}

Comme pour les autres modèles, nous avons la méthode \code{\_\_get()} et les méthodes \code{get\_property\_*()} pour accéder aux propriétés de l'objet, comme nous l'avons déjà fait auparavant.

J'ai également utilisé la méthode \code{\_\_set()} pour pouvoir affecter certaines propriétés. Le principe de fonctionnement est ici identique qu'avec \code{\_\_get()}. Remarquez la méthode \code{set\_property\_title(\$title)}. Elle va non seulement affecter le contenu de l'attribut \code{\$\_title}, mais également celui de \code{\$\_alias} qui est la transposition du titre en URL. La méthode \code{url\_title()} est fournie par le \emph{helper} \code{\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/helpers/url_helper.html}{URL}}.

La méthode \code{load()} permet de charger les données d'un article sur base de son identifiant. Notez qu'il y a un paramètre permettant d'autoriser ou pas le chargement d'un article non publié, comme avec la liste des articles. Les données récupérées seront ensuite affectées aux attributs du modèle. Les données seront récupérées dans la vue \code{article\_username} définie à la section \refpage{sec_blog_liste_articles_modele}.

La méthode \code{save()} va sauvegarder les données du modèle dans la base de données. Cette méthode pourra aussi bien être utilisée pour faire une mise à jour qu'une nouvelle insertion. Attention, en cas de création d'un nouvel article, nous insérons la date depuis le code PHP. Ce n'est pas du tout une bonne pratique. Normalement, on met le temps courant comme valeur par défaut pour le champ \code{date} de notre table dans la base de données. Cette possibilité n'est disponible pour les serveurs MySQL qu'à partir de la version 5.6 pour les types \code{datetime} et j'utilise un version 5.5\footnote{OK, c'est une veille version, mais debian est debian \emoticon{laugh}}. Il y a d'autres moyens pour contourner le problème, mais c'est un peu compliqué.

Vous constaterez que je recharge les données après une insertion. Il s'agit d'une manière d'assigner les données manquantes et m'assurer que le modèle est correctement sauvegardé. C'est un peu gourmand en ressource (ne le faites pas sur un système à forte charge), mais terriblement efficace.

\subsection{Vue}

Comme vue pour la création d'un article, nous aurons un formulaire classique comparable aux formulaires de contact et d'authentification. Voici donc la vue \code{application/views/blog/form.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <div class="col-md-12">
      <?= heading($title); ?>
      <hr />
    </div>
  </div>
  <div class="row">
    <div class="col-md-12">
      <?= form_open('blog/nouvel_article', ['class' => 'form-horizontal']); ?>
      <div class="form-group">
        <?= form_label("Titre&nbsp;:", "title", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
        <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('title')) ? "" : "has-error" ?>">
          <?= form_input(['name' => "title", 'id' => "title", 'class' => 'form-control'], set_value('title')) ?>
          <span class="help-block"><?= form_error('title'); ?></span>
        </div>
      </div>
      <div class="form-group">
        <?= form_label("Texte&nbsp;:", "content", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
        <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('content')) ? "" : "has-error" ?>">
          <?= form_textarea(['name' => "content", 'id' => "content", 'class' => 'form-control'], set_value('content')) ?>
          <span class="help-block"><?= form_error('content'); ?></span>
        </div>
      </div>
      <div class="form-group">
        <?= form_label("Statut&nbsp;:", "status", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
        <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('status')) ? "" : "has-error" ?>">
          <?= form_dropdown("status", $this->article_status->text, set_value('status'), ['id' => "content", 'class' => 'form-control']) ?>
          <span class="help-block"><?= form_error('status'); ?></span>
        </div>
      </div>
      <div class="form-group">
        <div class="col-md-offset-2 col-md-10">
          <?= form_submit("send", "Envoyer", ['class' => "btn btn-default"]); ?>
        </div>
      </div>
      <?= form_close() ?>
    </div>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Notez que pour le statut, nous utilisons un liste de choix. Pour la remplir, nous nous servons du modèle \code{Article\_status} défini à la section \refpage{sec_blog_liste_articles_vue}.

Pour accéder à ce formulaire, nous devons ajouter un lien quelque part. Je vous propose de le faire sur la page affichant la liste des articles, à côté du nombre d'articles. Modifions donc la vue \code{application/views/blog/index.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
  <div class="row">
    <div class="col-md-10">
      <ul class="nav nav-pills nav-justified">
        <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
          <li role="presentation">
            <?= anchor('blog/nouvel_article', "Nouvel article"); ?>
          </li>
        <?php endif; ?>
      </ul>
    </div>
    <div class="col-md-2">
      <p class="text-right">
        Nombre d'articles: <?= $this->articles->num_items; ?>
      </p>
    </div>
  </div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Le bouton de création d'article ne sera visible que pour les personnes connectées. C'est normal, nous avions défini qu'il fallait être connecté pour pouvoir créer un article. Et aussi, ce n'est pas encore la peine de cliquer dessus, il faut que le contrôleur soit modifié pour afficher le formulaire. \emoticon{angel}

\subsection{Contrôleur}

Nous allons modifier le contrôleur \code{application/controllers/Blog.php} créé à la section \refpage{sec_blog_liste_articles_controller} en ajoutant la méthode publique \code{nouvel\_article()}

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {
// (...)
  public function nouvel_article() {
    if (!$this->auth_user->is_connected) {
      redirect('blog/index');
    }
    $this->load->helper('form');
    $this->load->library('form_validation');
    $this->load->model('article_status');
    $this->set_blog_post_validation();

    $data['title'] = "Nouvel article";

    if ($this->form_validation->run() == TRUE) {
      $this->load->model('article');
      $this->article->author_id = $this->auth_user->id;
      $this->article->content = $this->input->post('content');
      $this->article->status = $this->input->post('status');
      $this->article->title = $this->input->post('title');
      $this->article->save();
      if ($this->article->is_found) {
        redirect('blog/index');
      }
    }
    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('blog/form', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }

  protected function set_blog_post_validation() {
    $list = join(',', $this->article_status->codes);
    $this->form_validation->set_rules('title', 'Titre', 'required|max_length[64]');
    $this->form_validation->set_rules('content', 'Contenu', 'required');
    $this->form_validation->set_rules('status', 'Statut', 'required|in_list[' . $list . ']');
  }
}
\end{lstlisting}

La première chose qui est faite dans la méthode \code{nouvel\_article()}, c'est de vérifier que l'utilisateur est bien identifié. Si ce n'est pas le cas, nous allons afficher la page d'accueil de notre blog (la liste des articles).

Nous avons déjà utilisé le fichier \code{application/config/form\_validation.php} pour valider des données d'un formulaire. Mais ici, nous allons faire un peu différemment. Personnellement, je ne conseille pas de mélanger différentes techniques dans un même projet, mais on va dire que c'est l'exercice qui le veut. \emoticon{wink}

Donc, pour la validation du formulaire, j'ai créé une méthode \code{set\_blog\_post\_validation()}, et cela pour deux raisons. Tout d'abord, je vais utiliser les mêmes paramètres de validation pour un nouvel article et pour la modification d'un article. Vous avez raison, on peut le faire avec le fichier de configuration, mais c'est un peu brouillon. Deuxièmement, je récupère la liste des codes possibles pour le statut à partir du modèle \code{Article\_status}.

Si les données du formulaire sont valides, nous chargeons le modèle \code{Article}, remplissons les données et le sauvegardons. Si cela a fonctionné, nous affichons la liste des articles.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.56]{images/screenshot_new_article}
  \caption{Formulaire de création d'un article du blog}
  \label{img_screenshot_new_article}
\end{figure}

Maintenant, il ne vous reste plus qu'à aller à la page \url{http://localhost/blog/nouvel_article.html} pour afficher le formulaire permettant de créer votre premier article sur votre tout nouveau blog. Votre formulaire devrait ressembler à la figure \refpage{img_screenshot_new_article}.

\section{Affichage d'un article}

Maintenant que vous avez publié votre premier article, il s'agit de l'afficher. Pour ce chapitre, je ne vais pas respecter l'ordre des deux précédents (modèle, vue, contrôleur), car il y a quelques petites choses à expliquer. Alors, attendez bien d'avoir fini cette partie avant de vouloir afficher votre page, nous allons faire des trucs sympas. \emoticon{wink}

\subsection{Modèle}

Nous avons déjà défini notre modèle à la section \refpage{sec_blog_article_modele}. Il n'y a rien à changer.

\subsection{Contrôleur}

Dans notre contrôleur \code{application/controllers/Blog.php}, nous allons définir une méthode \code{article()} prenant l'identifiant de l'article à afficher:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {
// (...)
  public function article($id = NULL) {
    if (!is_numeric($id)) {
      redirect('blog/index');
    }
    $this->load->helper('date');
    $this->load->model('article');
    $this->load->model('article_status');
    $this->article->load($id, $this->auth_user->is_connected);

    if ($this->article->is_found) {
      $data['title'] = htmlentities($this->article->title);

      $this->load->view('common/header', $data);
      $this->load->view('blog/article', $data);
      $this->load->view('common/footer', $data);
    } else {
      redirect('blog/index');
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Nous allons d'abord nous assurer que l'identifiant donné est bien un nombre (dans la base de données, les identifiants sont numériques). Ensuite, chargeons nos différentes ressources (\emph{helper}, modèles). Et enfin, nous chargeons les données depuis la base de données. Si le visiteur est identifié, il aura accès aux articles non publiés, sinon, seuls les articles publiés seront visibles. Si l'article est trouvé, il sera affiché. Sinon, nous serons redirigés sur la page d'accueil du blog.

\subsection{Routage}

Normalement, pour accéder à notre article, nous devons utiliser l'adresse \url{http://localhost/blog/article/<id>}. Sachez que les moteurs de recherche utilisent les URL pour évaluer la pertinence des pages par rapport aux termes recherchés, et l'adresse que nous avons n'est pas très parlante.

Nous allons donc optimiser nos adresses pour que nos pages soient mieux référencées dans les moteurs de recherche (en anglais on parle de SEO, \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Optimisation_pour_les_moteurs_de_recherche}{\emph{Search Engine Optimization}}). Je vous avais parlé du champ \code{alias} qui allait être utilisé pour générer nos URL. Voici le moment de le mettre en pratique. \emoticon{smile}

Donc, pour optimiser nos adresses, nous pourrions avoir une URL du style \url{http://localhost/blog/article/<alias>}. Mais voilà, dans notre base de données, nous pourrions avoir deux articles avec le même titre, et donc avec le même alias. Il nous faut donc garder l'identifiant dans l'adresse. Les possibilités de combinaison de l'identifiant et de l'alias sont nombreuses, il nous faut donc en choisir une: \url{http://localhost/blog/<alias>_<id>.html}.

Vous constaterez que j'ai retiré la partie \og{}article\fg{} de l'URL. C'est tout à fait possible. Nous pourrions même retirer la partie \og{}blog\fg{}, mais ce serait plus aléatoire pour le routage, et moins cohérent pour les visiteurs. Voici comment nous allons configurer cela dans le fichier \code{application/config/routes.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$route['blog/(:any)_(:num)'] = 'blog/article/$2'; // $2 se réfère au contenu du
                                                  // deuxième jeu de parenthèses
// (...)
\end{lstlisting}

Ainsi, \url{http://localhost/blog/<alias>_<id>.html} sera redirigées vers \url{http://localhost/blog/article/<id>}. Notez que nous pourrions mettre n'importe quoi comme alias, il n'est pas pris en compte pour le routage. Il ne sert que pour les moteurs de recherche. Si vous utilisez l'identifiant d'un article avec l'alias d'un autre, c'est l'article dont l'identifiant a été donné qui sera affiché.

\subsection{Vue}

Maintenant que nous avons défini la manière d'accéder à notre article, nous allons définir la vue \code{application/views/blog/article.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <div class="col-md-10">
      <div class="row">
        <div class="col-md-12">
          <?= heading($title); ?>
          <p>
            <small>
              <?= nice_date($this->article->date, 'd/m/Y'); ?>
              -
              <?= $this->article->author ?>
              <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
                -
                <?= $this->article_status->label[$this->article->status]; ?>
              <?php endif; ?>
            </small>
          </p>
          <hr />
        </div>
      </div>
      <div class="row">
        <div class="col-md-12">
          <?= nl2br(htmlentities($this->article->content)); ?>
        </div>
      </div>
    </div>
    <div class="col-md-2">
      <ul class="nav nav-pills nav-stacked">
        <li><?= anchor('blog/index', "Liste articles") ?></li>
        <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
          <li><?= anchor('blog/nouvel_article', "Nouvel article") ?></li>
        <?php endif; ?>
      </ul>
    </div>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Notre vue aura deux parties: l'article en lui-même et un menu. Pour l'article, nous allons afficher à peu près les mêmes informations que pour notre résumé, sauf qu'ici, nous aurons l'article en entier. Pour le menu, nous aurons un lien vers la page d'accueil de notre blog et, pour les personnes identifiées, un lien pour la création d'un nouvel article.

Nous allons également modifier la vue \code{application/views/blog/article\_resume.php} de l'article afin d'ajouter un lien pour accéder à la page de l'article:

\begin{lstlisting}[language=html]
<?php
$article_url = 'blog/' . $alias . '_' . $id;
?>
<div class="col-md-4">
  <?= heading(anchor($article_url, htmlentities($title)), 2); ?>
  <p>
    <small>
      <?= nice_date($date, 'd/m/Y'); ?>
      -
      <?= $author ?>
      <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
        -
        <?= $this->article_status->label[$status]; ?>
      <?php endif; ?>
    </small>
  </p>
  <p><?= nl2br(htmlentities($content)); ?>... <?= anchor($article_url, "Lire la suite"); ?></p>
</div>
\end{lstlisting}

Nous avons ajouté du code PHP pour affecter l'URI de l'article dans une variable et utilisé cette variable pour générer un lien sur le titre et après le résumé de l'article. Maintenant, en affichant la page d'accueil du blog, vous pouvez cliquer sur le titre de l'article à visualiser ou sur son lien \og{}Lire la suite\fg{} (si, si, vous pouvez le faire maintenant, ça doit marcher \emoticon{laugh}).

\section{Modification d'un article}

Maintenant que nous avons publié et affiché un article, nous allons le modifier (je ne sais pas pour vous, mais moi, il faut toujours que je fasse l'une ou l'autre erreur lorsque j'écris \emoticon{wink}).

En fait, le processus de modification d'un article est similaire à celui de sa création. Nous allons simplement modifier un peu la vue et le contrôleur pour pouvoir utiliser la même méthode pour la création et la modification.

\subsection{Contrôleur}

Nous allons simplement modifier la méthode \code{nouvel\_article()} du contrôleur \code{application/controllers/Blog.php} comme suit:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {
// (...)
  public function edition($id = NULL) { // modification nom méthode et
                                        // $id comme paramètre
    if (!$this->auth_user->is_connected) {
      redirect('blog/index');
    }
    $this->load->helper('form');
    $this->load->library('form_validation');
    $this->load->model('article_status');
    $this->load->model('article');      // on charge le modèle Article() ici

    if ($id !== NULL) {         // si identifiant donné, modification
      if (is_numeric($id)) {    // vérification validité de l'identifiant
        $this->article->load($id, TRUE);
        if (!$this->article->is_found) {
          redirect('blog/index');
        }
      } else {
        redirect('blog/index');
      }
      $data['title'] = "Modification article";
    } else {                    // si aucun identifiant donné, création
      $data['title'] = "Nouvel article";
      $this->article->author_id = $this->auth_user->id;
    }

    $this->set_blog_post_validation();

    if ($this->form_validation->run() == TRUE) {
      // le modèle Article() n'est plus chargé ici
      // l'auteur de l'article n'est plus défini ici
      $this->article->content = $this->input->post('content');
      $this->article->status = $this->input->post('status');
      $this->article->title = $this->input->post('title');
      $this->article->save();
      if ($this->article->is_found) {
        redirect('blog/' . $this->article->alias . '_' . $this->article->id);
      }
    }
    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('blog/form', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
// (...)
}
\end{lstlisting}

Tout d'abord, la méthode \code{nouvel\_article()} sera renommée en \code{edition()} (je vous laisse deviner pourquoi \emoticon{wink}). Aussi, cette méthode acceptera maintenant un éventuel identifiant d'article en paramètre.

Le modèle \code{Article()} sera chargé dès le départ, et non plus lorsque les données du formulaire auront été validées. En effet, nous devrons pouvoir retrouver un article si un identifiant est donné.

Si un identifiant est donné, nous sommes dans le cas d'une modification. Nous allons alors valider cet identifiant. Il doit être numérique et correspondre à un article existant. Si ce n'est pas le cas, nous chargerons la page d'accueil du blog. Si l'identifiant est correct, nous chargerons l'article concerné.

Si aucun identifiant n'est donné, nous sommes dans le cas d'une création. J'ai décidé de définir l'identifiant de l'auteur ici. C'est une chose discutable. L'auteur est-il celui qui crée l'article, ou celui qui le modifie? J'ai opté pour la première solution, \og{}parce que c'était la meilleure\footnote{lisez: \og{}il fallait faire un choix et il fallait le justifier\fg{} \emoticon{angel}}\fg{}.

Pour le reste, cela ne change pas trop de ce que nous faisions avant. Remarquez toutefois la définition du titre (via la variable \code{\$data['title']}). Ce dernier sera différent suivant que nous allons créer ou modifier un article.

\subsection{Vue}

Nous allons apporter quelques petites modifications sur notre vue \code{application/views/blog/form.php}. Voici les changements:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<?= form_open(uri_string(), ['class' => 'form-horizontal']); ?>
<!-- (...) -->
<?= form_input(['name' => "title", 'id' => "title", 'class' => 'form-control'], set_value('title', $this->article->title)) ?>
<!-- (...) -->
<?= form_textarea(['name' => "content", 'id' => "content", 'class' => 'form-control'], set_value('content', $this->article->content)) ?>
<!-- (...) -->
<?= form_dropdown("status", $this->article_status->text, set_value('status', $this->article->status), ['id' => "content", 'class' => 'form-control']) ?>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

La première chose à modifier est l'adresse où les données du formulaire sont envoyées. En effet, dans notre contrôleur, nous avons défini qu'il fallait donner un identifiant d'article pour être dans le cas d'une modification, et que sans identifiant, nous sommes dans le cas d'une création d'article. Nous utiliserons alors la fonction \code{uri\_string()} comme premier paramètre de la fonction \code{form\_open()}.

Nous devons également modifier le remplissage du formulaire. Nous allons donc donner les données du modèle comme deuxième paramètre de la fonction \code{set\_value()}. Ainsi, le formulaire sera d'abord rempli avec les données postées. S'il n'y a pas de donnée postée, ce seront les données du modèle qui seront utilisées. Et s'il n'y a pas de données dans le modèle non plus, me direz-vous? Et bien, le formulaire sera vide. \emoticon{laugh}

Il faudra également modifier le menu de la vue \code{application/views/blog/article.php} pour modifier ou ajouter un nouvel article:

\begin{lstlisting}[language=html]
<ul class="nav nav-pills nav-stacked">
  <li><?= anchor('blog/index', "Liste articles") ?></li>
  <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
    <li>
      <?= anchor(['blog', 'edition', $this->article->id], "Modifier article") ?>
    </li>
    <li><?= anchor('blog/edition', "Nouvel article") ?></li>
  <?php endif; ?>
</ul>
\end{lstlisting}

Et pour finir, n'oublions pas de modifier la vue \code{application/views/blog/index.php} pour que le lien de création d'un nouvel article pointe sur notre nouvelle méthode:

\begin{lstlisting}[language=html]
  <div class="row">
    <div class="col-md-10">
      <ul class="nav nav-pills nav-justified">
        <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
          <li role="presentation"><?= anchor('blog/edition', "Nouvel article"); ?></li>
        <?php endif; ?>
      </ul>
    </div>
    <div class="col-md-2">
      <p class="text-right">Nombre d'articles: <?= $this->articles->num_items; ?></p>
    </div>
  </div>
\end{lstlisting}

\section{Suppression d'un article}

Pour supprimer un article, il suffit de changer son statut. Mais nous allons créer un bouton de suppression pour simplifier la manœuvre\dots{} Aussi, je vais vous parler un peu d'AJAX (encore un truc à placer dans un entretien d'embauche, même si c'est un peu passé de mode). L'idée est ici de demander une confirmation avant de supprimer un article.

\subsection{Modèle}

Pour supprimer un article, nous allons simplement changer son statut en \og{}\code{D}\fg{}. Pour ce faire, nous allons créer la méthode \code{delete()} dans notre modèle \code{application/models/Article.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Article extends CI_Model {
// (...)
  public function delete() {
    if ($this->is_found) {
      $this->_status = 'D';
      $this->save();
    }
  }
// (...)
}
\end{lstlisting}

Notez qu'il ne faut pas sauvegarder les données après avoir appeler la méthode \code{delete()}. Notez également que l'article n'est pas effectivement supprimé de la base de données. Il est simplement rendu inaccessible pour le public.

\subsection{Vue}

Nous allons devoir créer deux vues: la première pour la demande de confirmation de la suppression et l'autre pour afficher le résultat. En fait, nous n'allons créer qu'une seule vue et deux vues partielles. Nous appellerons l'une ou l'autre suivant le cas dans lequel nous seront. C'est au niveau du contrôleur que nous déterminerons dans quelle situation nous sommes.

Voici donc notre vue principale \code{application/views/blog/delete.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <div class="col-md-12">
      <?= heading($title); ?>
      <hr />
    </div>
  </div>
  <div class="row">
    <div class="col-md-12">
      <?php $this->load->view('blog/delete_' . $action); ?>
    </div>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Notez que c'est la variable \code{\$action} qui détermine la situation dans laquelle nous sommes. La valeur de cette variable sera déterminée dans notre contrôleur.

Voici la vue \code{application/views/blog/delete\_confirm.php} qui sera utilisée pour demande la confirmation de la suppression d'un article:

\begin{lstlisting}[language=html]
<p class="alert alert-danger" role="alert">
  Êtes-vous sûr(e) de vouloir supprimer cet article?
</p>
<?= form_open(uri_string(), ['class' => 'form-horizontal']); ?>
<div class="form-group">
  <p style="text-align: center">
    <?= form_submit('confirm', "Supprimer", ['class' => "btn btn-default"]); ?>
    &nbsp;&nbsp;&nbsp;
    <?= anchor(['blog', $this->article->alias . '_' . $this->article->id], "Annuler", ['id' => 'cancel_delete', 'class' => 'btn btn-default']) ?>
  </p>
</div>
<?= form_close() ?>
\end{lstlisting}

Cette vue affiche un message invitant l'utilisateur à confirmer son choix. Pour ce faire, il postera un formulaire. Cette méthode permet d'empêcher la suppression d'un article via une requête directe (\code{GET}). Si l'utilisateur change d'avis, il aura un lien pour revenir à l'article.

Voici la vue \code{application/views/blog/delete\_result.php} qui sera utilisée pour afficher le résultat de la suppression d'un article:

\begin{lstlisting}[language=html]
<p class="alert alert-success" role="alert">
  L'article a été supprimé.
</p>
<p style="text-align: center">
  <?= anchor('blog/index', "Fermer", ['class' => "btn btn-default"]); ?>
</p>
\end{lstlisting}

La vue affichera simplement un message indiquant que la suppression a bien eu lieu. Ici, je pars du principe que si cela ne s'est pas bien déroulé, le système \og{}plantera\fg{} et la vue ne s'affichera pas. Je sais que ce n'est pas bien. Il faudrait gérer ce genre d'erreur et ne jamais faire cela dans la \og{}vraie vie\fg{}. \emoticon{angel}

Il faudra également modifier le menu de la vue \code{application/views/blog/article.php} afin d'ajouter une entrée pour pouvoir supprimer un article:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<ul class="nav nav-pills nav-stacked">
  <li><?= anchor('blog/index', "Liste articles") ?></li>
  <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
    <li>
      <?= anchor(['blog', 'edition', $this->article->id], "Modifier") ?>
    </li>
    <li>
      <?= anchor(['blog', 'suppression', $this->article->id], "Supprimer") ?>
    </li>
    <li>
      <?= anchor('blog/edition', "Nouvel article") ?>
    </li>
  <?php endif; ?>
</ul>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

\subsection{Contrôleur}

Nous allons ajouter la méthode \code{suppression()}, qui prend l'identifiant d'un article comme paramètre, à notre contrôleur \code{application/controllers/Blog.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {
// (...)
  public function suppression($id = NULL) {
    if (!$this->auth_user->is_connected) {
      redirect('blog/index');
    }
    if (!is_numeric($id)) {
      redirect('blog/index');
    }
    $this->load->model('article');
    $this->article->load($id, TRUE);
    if (!$this->article->is_found) {
      redirect('blog/index');
    }
    if ($this->input->post('confirm') === NULL) {
      $data['action'] = "confirm";
    } else {
      $this->article->delete();
      $data['action'] = "result";
    }
    $data['title'] = "Suppression article";
    $this->load->helper('form');
    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('blog/delete', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Dans un premier temps, nous vérifions si l'utilisateur est bien identifié. Ensuite, nous vérifions si l'identifiant est bien un nombre. Nous chargeons alors l'article correspondant et vérifions qu'il a bien été trouvé. Si le formulaire de confirmation n'a pas été posté, nous l'affichons. Sinon, nous supprimons l'article et affichons le résultat. Cela prend quelques lignes, mais le travail du contrôleur n'est pas très compliqué.

\subsection{Confirmation AJAX}

Je ne vais malheureusement pas vous faire un cours d'AJAX ici. Je vais simplement vous dire qu'il s'agit d'une technique permettant d'envoyer des requêtes au serveur sans recharger toute la page. Pour (beaucoup) plus de détails, je vous invite à consulter l'aide en ligne sur le réseau \href{https://developer.mozilla.org/fr/docs/AJAX}{MDN}. Pour réaliser notre requête, nous aurons besoin d'un script JavaScript. Je ne n'épancherai pas non plus sur cette partie, mais plutôt sur notre code PHP.

Pour nous simplifier les choses, nous allons créer une fenêtre modale grâce à Bootstrap et ajouter un identifiant à notre lien de suppression dans la vue de l'article. Modifions donc notre vue \code{application/views/blog/article.php}:

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="modal fade" id="deleteModal" tabindex="-1" role="dialog" aria-labelledby="myModalLabel">
  <div class="modal-dialog" role="document">
    <div class="modal-content">
      <div class="modal-header">
        <button type="button" class="close" data-dismiss="modal" aria-label="Close"><span aria-hidden="true">&times;</span></button>
        <h4 class="modal-title" id="myModalLabel">Suppression de l'article</h4>
      </div>
      <div class="modal-body" id="deleteModalContent">
      </div>
    </div>
  </div>
</div>
<!-- (...) -->
<ul class="nav nav-pills nav-stacked">
  <!-- (...) -->
    <li>
      <?= anchor(['blog', 'suppression', $this->article->id], "Supprimer", ['id' => 'menu_delete_article']) ?>
    </li>
  <!-- (...) -->
</ul>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Ensuite, créons un script JavaScript \code{js/article.js}:

\begin{lstlisting}
$(function () {
  $('#deleteModal').on('hidden.bs.modal', function () {
    // Efface le contenu de la fenêtre modale à la fermeture
    $('#deleteModalContent').html('');
  });
  $('#menu_delete_article').click(function () {
    var delete_article_url = $(this).attr('href');
    $.ajax({
      url: delete_article_url
    }).done(function (data) {
      $('#deleteModalContent').html(data);
      $('#cancel_delete').click(function () {
        $('#deleteModal').modal('hide');
        return false;
      });
      $('#deleteModal').modal('show');
    });
    return false;
  });
});
\end{lstlisting}

Si vous ne comprenez pas bien ce qui a été fait ici, ne vous inquiétez pas. J'ai utilisé \href{http://jquery.com/}{JQuery} pour intercepter le clic sur le lien de suppression et de le remplacer par une requête AJAX. J'affiche ensuite le résultat de cette requête dans la fenêtre modale que nous venons d'ajouter à notre vue. Enfin, j'intercepte aussi le clic sur le lien d'annulation de la suppression pour fermer la fenêtre modale plutôt que de recharger la page.

Nous allons devoir charger notre script dans notre page, mais après avoir chargé JQuery. Comme ce dernier est chargé dans la vue \code{application/views/common/footer.php}, nous devons modifier cette dernière afin d'ajouter un script après ceux déjà référencés:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<script src="<?= base_url("js/jquery-2.1.4.min.js") ?>"></script>
<script src="<?= base_url("js/bootstrap.min.js") ?>"></script>
<?php
if (isset($script)) {
  echo $script;
}
?>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

J'ai défini ici la possibilité de créer une variable \code{\$script} dans le contrôleur afin d'y insérer un éventuel script. Nous allons tout de suite voir comment l'utiliser.

Voici donc le code qui nous intéresse vraiment dans le contrôleur \code{application/controllers/Blog.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {
  public function article($id = NULL) {
    // (...)
      $data['title'] = htmlentities($this->article->title);
      $data['script'] = '<script src="' . base_url('js/article.js') . '"></script>';
    // (...)
  }
// (...)
  public function suppression($id = NULL) {
    // (...)
    $this->load->helper('form');
    if ($this->input->is_ajax_request()) {
      // nous avons reçu une requête ajax
      $this->load->view('blog/delete_confirm');
    } else {
      // nous avons reçu une requête classique
      if ($this->input->post('confirm') === NULL) {
        $data['action'] = "confirm";
      } else {
        $this->article->delete();
        $data['action'] = "result";
      }
      $data['title'] = "Suppression article";
      $this->load->view('common/header', $data);
      $this->load->view('blog/delete', $data);
      $this->load->view('common/footer', $data);
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Dans la méthode \code{article()}, j'ai créé la variable \code{\$data['script']} (qui sera interprétée en tant que \code{\$script} dans notre vue) afin d'insérer le script que nous avons créé précédemment dans la page de l'article.

Examinons maintenant la méthode \code{suppression()}, celle qui nous intéresse vraiment. CodeIgniter nous fournit la possibilité de détecter si une requête AJAX a été effectuée grâce à \code{\$this->input->is\_ajax\_request()}. Si c'est le cas, nous ne retournons que la vue partielle \code{application/views/blog/delete\_confirm.php} (dans notre exemple, la requête AJAX n'est effectuée que dans le cas de la confirmation). Notre script \code{js/article.js} va réceptionner cette vue et l'afficher dans la fenêtre modale. Vous devriez avoir un affichage qui ressemble à la figure \refpage{img_screenshot_blog_delete_ajax}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.48]{images/screenshot_blog_delete_ajax}
  \caption{Confirmation de la suppression d'article avec AJAX}
  \label{img_screenshot_blog_delete_ajax}
\end{figure}

En cliquant sur le bouton \og{}Supprimer\fg{}, l'article sera supprimé et la page de résultat s'affichera. Si vous cliquez sur \og{}Annuler\fg{}, la fenêtre modale sera simplement fermée.

\section{Exercices}

Normalement, si vous avez bien suivi ce cours, vous devriez avoir un site avec quelques pages statiques, un mécanisme qui vous permet de vous identifier, et un blog. Si ce n'est pas le cas, vous pouvez utiliser le code se trouvant dans le fichier \og{}\code{site\_bas3.7z}\fg{} accompagnant ce document (également disponible \href{http://www.sebastienadam.be/connaissances/cours/realisez_votre_blog_avec_codeigniter_3.php}{sur mon site personnel}).

\subsection{Énoncés}

\subsubsection{Bouton de publication}

Dans la vue affichant un article, créez un bouton permettant la publication d'un article, à l'instar du bouton de suppression. Lorsqu'on clique sur le bouton de publication, le statut de l'article change (sans demander de confirmation) et la page de l'article se rafraichit.

\subsubsection{Affichage sélectif des boutons de publication et de suppression}

Faites en sorte que le bouton de suppression ne s'affiche pas si l'article est supprimé et que le bouton de publication ne s'affiche pas si l'article est publié.

\subsection{Corrections}

Voici les solutions que je suggère pour les exercices proposés. Je vous invite ardemment à d'abord faire les exercices avant de lire ces solutions.

\subsubsection{Bouton de publication}

Nous résoudrons cet exercice en deux temps: créer un lien dans le menu de la vue de l'article et créer une méthode dans le contrôleur du blog pour publier l'article.

Modifions donc la vue \code{application/views/blog/article.php} afin d'ajouter le lien de publication de l'article:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<ul class="nav nav-pills nav-stacked">
  <li><?= anchor('blog/index', "Liste articles") ?></li>
  <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
    <li><?= anchor(['blog', 'edition', $this->article->id], "Modifier") ?></li>
    <li><?= anchor(['blog', 'publication', $this->article->id], "Publier") ?></li>
    <li><?= anchor(['blog', 'suppression', $this->article->id], "Supprimer", ['id' => 'menu_delete_article']) ?></li>
    <li><?= anchor('blog/edition', "Nouvel article") ?></li>
  <?php endif; ?>
</ul>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Maintenant, ajoutons la méthode \code{publication()} à notre contrôleur \code{application/controllers/Blog.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Blog extends CI_Controller {
// (...)
  public function publication($id = NULL) {
    if (!$this->auth_user->is_connected) {
      redirect('blog/index');
    }
    if (!is_numeric($id)) {
      redirect('blog/index');
    }
    $this->load->model('article');
    $this->article->load($id, TRUE);
    if (!$this->article->is_found) {
      redirect('blog/index');
    }
    $this->article->status = 'P';
    $this->article->save();
    redirect('blog/' . $this->article->alias . '_' . $id);
  }
}
\end{lstlisting}

Une vérification est faite pour savoir si l'utilisateur est connecté. Si ce n'est pas le cas, nous sommes redirigé vers la page d'accueil du blog.

Nous vérifions ensuite que l'identifiant est valide, nous chargeons les données de l'article à partir de la base de données, modifions le statut de l'article, et sauvegardons le tout. Une fois que c'est fait, nous chargeons la page de l'article.

\subsubsection{Affichage sélectif des boutons de publication et de suppression}

Ici, nous n'allons modifier que la vue \code{application/views/blog/article.php}. Nous ferons un test pour chaque bouton concerné pour savoir dans quel état est l'article.

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<ul class="nav nav-pills nav-stacked">
  <li><?= anchor('blog/index', "Liste articles") ?></li>
  <?php if ($this->auth_user->is_connected) : ?>
    <li><?= anchor(['blog', 'edition', $this->article->id], "Modifier") ?></li>
    <?php if ($this->article->status !== 'P'): ?>
      <li><?= anchor(['blog', 'publication', $this->article->id], "Publier") ?></li>
    <?php endif; ?>
    <?php if ($this->article->status !== 'D'): ?>
      <li><?= anchor(['blog', 'suppression', $this->article->id], "Supprimer", ['id' => 'menu_delete_article']) ?></li>
    <?php endif; ?>
    <li><?= anchor('blog/edition', "Nouvel article") ?></li>
  <?php endif; ?>
</ul>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

\section{Conclusion}

Après avoir réalisé ce tutoriel, vous devriez être l’heureux propriétaire d’un blog réalisé avec CodeIgniter. Bon, vous n'allez pas concurrencer d'autres produits comme \href{https://wordpress.org/}{WordPress}, \href{https://www.joomla.org/}{Joomla!}, \href{https://www.drupal.org/}{Drupal} et consorts. Et le chemin est encore long pour finaliser ce projet de blog, mais si cela vous dit, vous avez tous les outils en main pour cela.

J’espère que vous aurez reçu un bon aperçu de la simplicité d’utilisation de CodeIgniter, et l'envie de continuer avec. Il est particulièrement bien adapté pour des projets de petite (ou même moyenne) taille qui doivent aller vite. Je ne vous le recommanderais peut-être pas pour de (très) gros projets (quoique\dots{}).

Vous pouvez télécharger les ressources concernant ce tutoriel sur mon \href{http://www.sebastienadam.be/connaissances/cours/realisez_votre_blog_avec_codeigniter_3.php}{site personnel}, et notamment une version PDF ainsi que le code source du projet.

Maintenant, c'est à vous de jouer. \emoticon{smile}